%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Périn, V. Ledda \& J.N. Gers}
\ladate{0.85}

\reference{Math 10\\EC1}
\titre{La flûte de champagne}
\motsclefs{volume,intégration, DAEU, Math 10}




\usepackage{pgf,tikz,float}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}




\begin{document}



\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig1}
\includegraphics[width=6.786cm,height=11.88cm]{laflutedechampagne-img1.jpg}
\end{center}\end{figure}

La paroi intérieure d’une flûte de champagne a une forme parabolique
d’équation:




\begin{equation*}
{h=2r^2}
\end{equation*}

\bigskip

où $h$ est la hauteur et $r$ le rayon en cm. Le diamètre à l’ouverture est de 5 centimètres. 


\bigskip

Quel volume de champagne peut-on verser dans cette flûte?




Trouver une formule donnant le volume de champagne en fonction du
niveau.
\pagebreak


\begin{center}
  Traitement de la situation
\end{center}



\section{Contenance de la flûte}
\label{sec:contenance-de-la}


Tout d'abord remarquons que lorsque $r=2,5$,
$h=2\times(2,5)^2=12,5$. Donc la flûte de champagne a une hauteur de 12,5~cm.

Découpons le volume de champagne en tranches horizontales de plus en
plus fines.


\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig2}

\begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
\def\pas{0.4};
\def\dpas{0.8};
\def\ddpas{2.4};
\foreach \t in {0,\pas,...,2} {
\filldraw[opacity=.15] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t+\pas);

\draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
{0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(\x
  r)}, \t+\pas);
% \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)},
% \t) -- ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)}, {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)},
% \t+0.4);
} \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2)*cos(\x r)},
{0.2*sqrt(2)*sin(\x r)}, 2+\pas);

\foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2
    r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) -- ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2
    r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t+\pas); \draw
  ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)}, \t) --
  ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
  \t+\pas); }

\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
  \def\pas{0.2}; \def\dpas{0.4}; \def\ddpas{2.2}; \foreach \t in
  {0,\pas,...,2.2} { \filldraw[opacity=.15]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);

    \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
    {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);
    % \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)}, \t) -- ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)}, \t+0.4);
  } \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2.4)*cos(\x r)},
  {0.2*sqrt(2.4)*sin(\x r)}, 2+2*\pas);

  \foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) --
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t+\pas);
    \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
    \t) -- ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2
      r)}, \t+\pas); }

\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
  \def\pas{0.1}; \def\dpas{0.2}; \def\ddpas{2.3}; \foreach \t in
  {0,\pas,...,2.4} { \filldraw[opacity=.15]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);

    \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
    {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);
    % \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)}, \t) -- ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)}, \t+0.4);
  } \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2.4)*cos(\x r)},
  {0.2*sqrt(2.4)*sin(\x r)}, 2.4);

  \foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) --
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t+\pas);
    \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
    \t) -- ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2
      r)}, \t+\pas); }

\end{tikzpicture}
\end{center}\end{figure}



\begin{figure}[H]\begin{center}\label{fig1}
  \includegraphics[width=10cm]{flute_de_champagne_fig1}
\end{center}\end{figure}



Ces tranches sont des cylindres dont les bases sont des disques d’aire:





\begin{equation*}
{S=\mathit{\pi r}^2=\pi \frac{h}{2}=\frac{\pi }{2}h}
\end{equation*}



Le graphique donnant $S$ en fonction de $h$ est donc une droite.




\begin{figure}[H]\begin{center}\label{fig3}
  \includegraphics[width=10cm]{flute_de_champagne_fig2}
  \caption{Aire des disques en fonction de la hauteur}
\end{center}\end{figure}




Le volume d’une tranche est donc égal à la surface d’un rectangle très
fin sous la droite.


\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig4}
  \includegraphics[width=6cm]{flute_de_champagne_fig4} \includegraphics[width=8cm]{flute_de_champagne_fig3}
\end{center}\end{figure}





Le volume de champagne dans la flûte est donc égal à la surface sous la
droite.

Autrement dit, calculer le  volume revient à calculer la somme des aires de tous les
petits rectangles entre 0 et $12,5$ . Il est donc égal à la surface du
triangle rectangle dont les côtés de l'angle droit ont pour mesure
12,5~cm et $12,5\frac{\pi}{2}=6,25\pi$~cm\up{2}.



\begin{equation*}
  V=\frac{12,5\times 6,25\pi}{2}=6,25^2\pi\simeq 123~\text{cm}^3
\end{equation*}





La flûte a donc une contenance de 12,3 centilitres.


\section{Volume en fonction du niveau de champagne}
\label{sec:volume-en-fonction}


Il suffit de reprendre le travail précédent, si l'on note $N$ la
hauteur du niveau de champagne exprimée en centimètre. Le volume est
donné par l'aire d'un triangle rectangle dont les côtés de l'angle
droit ont pour mesure $N$ et $\frac{N}{2}\pi$.

Donc 

\begin{equation*}
  V=\frac{N\times\frac{N\pi}{2}}{2}=\frac{\pi}{4}N^2.
\end{equation*}



Donc le volume est une fonction quadratique du niveau de liquide.

\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig5}
  \includegraphics[width=6cm]{flute_de_champagne_fig5}
\end{center}\end{figure}

\section{La notion d'intégrale}
\label{part:la-notion-dintegrale}




L'aire sous la courbe de la figure (\ref{fig3}) peut être vue comme la somme
infinie de rectangle de hauteur $\frac{\pi}{2}h$ et de largeur infiniment petite
notée $\D{h}$.

\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig6}
  \includegraphics[width=9cm]{flute_de_champagne_fig6}
\end{center}\end{figure}

L'aire de ce rectangle vaut $\frac{\pi}{2}h\times \D{h}$ et l'aire
sous la courbe:
\begin{equation*}
  \label{eq:1}
  \int_0^{12,5}\frac{\pi}{2}h\cdot \D{h}
\end{equation*}


On retiendra que pour une courbe «continue» et «positive». C’est à dire, une courbe que
l’on peut tracer d’un seul coup de crayon au dessus de l’axe des
abscisses dans un repère donné. L'aire du domaine délimité par l'axe
des abscisses, les droites d'équation $x=a$ et $x=b$ et la courbe
d'équation $y=f(x)$ est
notée



\begin{equation*}
  \int_a^bf(x)\D{x}
\end{equation*}




\begin{figure}[h!]\begin{center}\label{fig7}
  \includegraphics[width=9cm]{flute_de_champagne_fig7}
\end{center}\end{figure}

L'aire sous la courbe s'exprime en fonction de l'aire du rectangle unité.
C'est à dire le rectangle ayant pour sommet l'origine du repère et
dont la longueur vaut une unité de l'axe des abscisses et la largeur
une unité de l'axe des ordonnées.

Par
exemple:
\begin{itemize}
\item si l'unité des axes est le centimètre alors l'aire sous la courbe sera
  exprimée en cm\up{2};
\item si l'axe des abscisses représente un temps exprimé en seconde
  et l'axe des ordonnées représente une vitesse exprimée en mètre par
  seconde alors l'aire sous la courbe sera
  exprimée en mètre.
\end{itemize}
Si les unités des
axes ne sont pas précisées, on exprimera l'aire sous la courbe en
unité d'aire \textbf{ua}.

\end{document}
